\section{Methodisches Vorgehen}

\subsection{Literaturauswahl und Vergleichsansatz}

Zur Beantwortung der Forschungsfrage wurde eine umfassende Literaturrecherche durchgeführt. Die Auswahlkriterien umfassten Aktualität, Relevanz für das
Thema \glqq UNIX und moderne Betriebssysteme\grqq, sowie wissenschaftliche Fundierung. Herangezogen wurden sowohl klassische Standardwerke zur Betriebssystemtheorie
als auch praxisorientierte Quellen, darunter:

\begin{itemize}
	\setlength{\itemsep}{0pt}
	\item \textit{\glqq The Art of Unix Programming\grqq} \ von E.S. Raymond \cite{ArtOfUnixProgramming}
	\item \textit{\glqq Modern Operating Systems\grqq} \ von A.S. Tanenbaum und H. Bos \cite{ModernOS}
	\item \textit{\glqq Operating System Concepts\grqq} \ von A. Silberschatz, P.B. Galvin und G. Gagne \cite{OSConcept}
	\item \textit{\glqq The Design and Implementation of the FreeBSD Operating System\grqq} \ von M.K. McKusick, G.V. Neville-Neil und R.N.M. Watson \cite{FreeBSDOS}
\end{itemize}

Zusätzlich wurde die offizielle Dokumentation des Windows Subsystem for Linux (WSL) verwendet \cite{WSL}.

Die Bewertung erfolgte durch einen systematischen Vergleich von Linux, macOS und Windows entlang zentraler UNIX-Prinzipien. Der Vergleich berücksichtigt
technische Merkmale (z.B. Kernel Architektur, Dateisysteme), aber auch nutzerorientierte Aspekte (z.B. Kommandozeilenverfügbarkeit, Konfigurierbarkeit,
Tool-Kompatibilität).

Die Literaturen wurde mithilfe von Plattformen wie Google, der Bibliothek der Berner Fachhochschule sowie Internet Archive ausgesucht. Die Suchbegriffe umfassten
unter anderem \glqq UNIX\grqq, \glqq Operating Systems\grqq, \glqq BSD\grqq \ und \glqq Linux\grqq. Die Auswahl der Quellen erfolgte auf Basis von Erscheinungsjahr,
Inhalt und Thematik, Popularität und Relevanz.

Ein zusätzlicher Einblick ergab sich durch ein Interview mit Herrn von Niederhäusern, einem erfahrenen Fachmann für Betriebssysteme. Er arbeitet seit etwa
1999 beruflich mit Linux, vor allem im Umfeld von IBM Mainframes, Embedded Systemen und Datenservern. Schon seit 1997 nutzt er Linux auch privat und konnte
dabei früh praktische Erfahrungen sammeln. Ich kenne ihn als Dozenten für das Modul \textit{Computing Infrastructure} an der Berner Fachhochschule.
Seine langjährige Erfahrung hat geholfen, die Bedeutung einzelner UNIX Prinzipien für moderne Betriebssysteme besser einzuordnen.


\subsection{Kriterien zur Bewertung von UNIX-Anteilen}

Zur vergleichenden Analyse wurden folgende Bewertungskriterien verwendet:

\begin{itemize}
	\setlength{\itemsep}{0pt}
	\item \textbf{Modularität}: Grad der Zerlegbarkeit in unabhängige Komponenten.
	\item \textbf{Portabilität}: Möglichkeit der Nutzung auf verschiedenen Hardwareplattformen.
	\item \textbf{Kommandozeileninteraktion}: Umfang und Tiefe der CLI-Unterstützung.
	\item \textbf{POSIX-Kompatibilität}: Einhaltung standardisierter Schnittstellen.
	\item \textbf{Toolphilosophie}: Vorhandensein spezialisierter, kombinierbarer Tools.
	\item \textbf{Architekturprinzipien}: z.B. Monolithisch vs. Hybridkernel
\end{itemize}

Diese Kriterien wurden auf die drei betrachteten Betriebssysteme angewendet. Die Ergebnisse wurden mithilfe der Literatur und eines Experteninterviews ergänzt und
validiert.

\newpage
Das Interview mit Herrn von Niederhäusern, der über Berufserfahrung mit diesen Systemen verfügt, lieferte wichtige praxisnahe Perspektiven. Beispielsweise wurde
darauf hingewiesen, dass Windows heute über das Windows Subsystem for Linux (WSL) bewusste UNIX-nahe Funktionalitäten integriert, um Entwicklern eine vertraute
Umgebung zu bieten. Ebenso wurde betont, dass die ursprüngliche UNIX-Philosophie in heutigen Systemen teils verwässert sei, jedoch modularer Aufbau und
Automatisierung zunehmend relevanter würden, gerade im Kontext von Container, Cloud und DevOps \cite{interviewNH}.

Das Interview wurde transkribiert und zentrale Aussagen wurden den Bewertungskriterien zugeordnet und ergänzen die Literaturbasis durch erfahrungsbasierte
Einschätzungen.